\story{~~~~~~~~~~~~~~~~}{@cympfh}

\def\YUZUKO{

    ゆずこ\hspace{3.4mm}}
\def\YUI{

    唯\hspace{11mm}}
\def\YUKARI{

    縁\hspace{11mm}}

\def\PAUSE{\vspace{13mm}}

\YUZUKO 電車、久しぶりに乗るね〜
\YUI あー、そうかもなー
\YUZUKO いつぶりくらいかな
\YUKARI 去年の海？
\YUI いやいや、さすがにもっと乗ってるだろ
\YUZUKO 電車、あんまり乗らんよね〜
\YUKARI あんまりね〜

\PAUSE

\YUZUKO いろんな人がいるね
\YUKARI うん
\YUZUKO なんか、さ
\YUKARI うん？
\YUZUKO いろんな人がいるんだなーって。思うよね？
\YUKARI あー、わかるー
\YUI …。
\YUI あんまじろじろ見るなよ
\YUKARI えー？
\YUI ゆずこ、他の人のことじろじろ見てただろ？
\YUZUKO なにそれ？
\YUKARI ？
\YUZUKO わたしだけを見てろってこと？
\YUI いやそうじゃなくて…
\YUKARI あ、席空いたよー
\YUZUKO 座る？
\YUI …。

\PAUSE

\YUKARI かわいかったねー
\YUZUKO かわいかった！
\YUI そうだな
\YUKARI でもすごいぐずってたねー
\YUZUKO ぐずってた！
\YUI （なんか、ゆずこみたいだった…）
\YUZUKO …？
\YUI なんだよ？
\YUKARI なんかねー
\YUZUKO ん？
\YUKARI 今の赤ちゃん、ゆずちゃんみたいだった
\YUZUKO ほへ？
\YUI あー、うん…
\YUZUKO えー？ なにそれー？ それ喜んでいいの？
\YUKARI なんかー、しゃべり方とか？
\YUI 喋ってたか？
\YUKARI だーだーって
\YUZUKO それ、バカにされてる気がするんですが…

\PAUSE

\YUZUKO 喃語。 乳児の発する言葉。 言語を獲得する前段階
\YUI さっきの赤ちゃんだ
\YUKARI わんわんとか？
\YUZUKO んーと。幼児語。乳幼児の会話に用いられる言葉
\YUKARI ふーん？
\YUZUKO わんわんとかは幼児語っていうんだって
\YUZUKO 言語の獲得…
\YUI あ、これテレビで見たことある
\YUI ブーバ・キキ効果
\YUI 2つの図形を見せて、
\YUI どっちがブーバで、どっちがキキかを答えさせるという心理実験
\YUKARI ブーバー？
\YUI うーんと、言葉に意味はなくて、音の響きとかから判断するんだって
\YUZUKO ぶ〜ば〜
\YUKARI なんかー、キキの方が痛そうな感じする
\YUZUKO 黒板みたいな？
\YUKARI あー、確かに
\YUI ん？ どっちが黒板？

\PAUSE

\YUZUKO E. Mark Gold さん ${}^{[1]}$
\YUKARI 誰？
\YUZUKO 幼児の言語獲得の定式化を試みた人、だってー
\YUZUKO 幼児は親が話す言葉だけから言語を学習する…
\YUI そうだな？
\YUZUKO 正しい言葉だけから正しい言語を学習できる
\YUZUKO これを Learning from positive data 、と言うそうです
\YUI それっ当たり前じゃない？ 何が難しいんだ？
\YUKARI うーん、よくわからない
\YUZUKO 子供は学んだ言葉を使って新しく作文するかもしれない
\YUZUKO それが正しい言葉であるかどうかを、親の反応から学習する
\YUZUKO この場合は、「正しくない言葉」も学習できるチャンスがある
\YUKARI ふーん？
\YUZUKO あ、こんな例があるよ \footnote{参考文献 [3] の例を改変}

\begin{boxnote}
    {\rm Q.} 次の $A$ は自然数 ($1, 2, 3, \ldots$) からなる集合です.  $A$ はどんな集合ですか?
$$A = \{2, 4, 6, 8, 10, \ldots\}$$
\end{boxnote}

\YUI ふーん？
\YUI いやいやいや、偶数だろ？
\YUKARI うんうん

\begin{boxnote}
    {\rm A.} $A$ は偶数全体.
    $$A = \{2, 4, 6, 8, 10, 12, 14, \ldots\}$$
\end{boxnote}

\YUZUKO ざんね〜ん
\YUZUKO とは限りません

\begin{boxnote}
    {\rm A.} $A$ は偶数または13の倍数からなる集合.
    $$A = \{2, 4, 6, 8, 10, 12, {\bf 13}, 14, \ldots\}$$
\end{boxnote}

\YUKARI えー、インチキだよー
\YUZUKO 最後まで聞かないほうが悪いのです
\YUI お？ 急になんだ？
\YUZUKO そうじゃなくってー
\YUKARI あー、 「$\dots$」ね
\YUZUKO そう！ 「$\dots$」なのです
\YUI ふーん？ 「聞く」ってなんだ？
\YUZUKO ゆかりちゃん、やってみて
\YUKARI ええっと
\YUKARI 「12 は $A$ ですか？」
\YUZUKO はい。そーです。
\YUKARI 「14 は $A$ ですか？」
\YUZUKO はいっ。そーですっ
\YUI それだとやっぱり偶数じゃないか。 2の倍数以外も聞かないと
\YUI 13は？ って聞いて、、、
\YUZUKO 13 も $A$ だ、って答えるよ
\YUI でもそれでも、有限の質問だけから決めるのは無理じゃないか？？
\YUI 全部の数について聞かないと、、、
\YUZUKO 「これは $A$ に含まれる」っていうのを ``informant'' っていうらしいよ
\YUKARI 「含まれない」ってのは？
\YUZUKO うーん。「含まれる」を positive data とも呼ぶ、とも書いてある…

\begin{boxnote}
    \begin{itemize}
        \item
            (有限とは限らない) 集合で、学習したい対象のことを Concept という.
            例えば一つの言語 (日本語とか英語とか) は Concept の一例.
            例えば自然数の部分集合は Concept の一例.
        \item
            ある要素が学習したい Concept に属するという情報を informant (正データ, positive data とも) と呼ぶ.
            例えば親が話す言葉は informant.
            例えば自然数の部分集合 $A$ について $x \in A$ は一つの informant.
    \end{itemize}
\end{boxnote}

\YUI ってことは、さっきの自然数の集合が言語にあたるのか…？
\YUKARI 自然数が言葉ー？

\PAUSE

\YUZUKO そこで、「極限同定」という発想が生まれるわけです
\YUI うん？

\begin{boxnote}
    次のような Concept (言語) の学習の枠組みを「極限同定」と呼びます.
    \begin{itemize}
        \setlength{\itemsep}{-1mm}
        \item
            ある Concept をこれから学ぼうとする学習者がいます.
        \item
            学習者は一つの informant を得ます. 「これは学習すべきConcept に含まれる」という情報であって、「含まれない」という情報は得られないことに註意してください.
        \item
            学習者はそれまでに得た informant を用いて、1つ Concept を推論します.
            それが学習者の学習結果です.
        \item
            以上を1つのステップとして、これを何度も繰り返します. \footnote{この情報の得方を正提示 (positive presentation) と言いますが、厳密にはもっと強い制約があります. それは Concept の任意の要素はいつかは必ず informant として提示される、というものです.}
    \end{itemize}

    更に次のようなとき、極限同定が「成功した」と言います.
    \begin{itemize}
        \setlength{\itemsep}{-1mm}
        \item
            あるステップで真の Concept を推論し、かつ、
        \item
            以降のステップでは、常にその Concept を推論する.
    \end{itemize}
\end{boxnote}

\YUKARI じゃあさっきの例で言うと、
\YUKARI $2, 4, 6, 8, 10, \ldots$ ってのが正提示でー
\YUI うんうん
\YUKARI 数字一つを受け取るごとに、自然数の部分集合を一つ答える
\YUI 推論な
\YUZUKO ちなみに、推論した Concept の列を「推論列 (guessing sequence) 」っていうよ

\begin{boxnote}
    正提示 $2, 4, 6, 8, 10, \ldots$ に対して、推論列 $A_1, A_2, A_3, A_4, A_5, \ldots$.
\[
    \begin{array}{cccccc}
        2, & 4, & 6, & 8, & 10, & \ldots \\
        \downarrow & \downarrow & \downarrow & \downarrow & \downarrow & \\
        A_1, & A_2, & A_3, & A_4, & A_5, & \ldots
    \end{array}
\]
\end{boxnote}

\YUZUKO あ、ちなみにこの正提示は、小さい順に並べてるけど、
\YUZUKO 別にそれに意味はなくて、順序はどうでもいいし、それに重複してもいいんだって
\YUKARI $2, 10, 2, 10, 8, \ldots$ みたいに？
\YUZUKO そうっす
\YUI 時刻 $t$ の推論を $A_t$ って書いたんだな
\YUI じゃあさっきの「極限同定の成功」の条件は
$$\lim_{t \rightarrow \infty} A_t = A$$\vspace{-6mm}
\YUI って書いていいのか？
\YUZUKO うーん、いいんじゃないかな
\YUZUKO 文字通り形式化すると $\exists T, \forall t > T, A_t = A$ だけど
\YUZUKO 極限同定が成功したとき、Concept を学習したって見做すらしいよ

\PAUSE

\YUKARI それで？
\YUZUKO うん？
\YUKARI これで、人間の言葉が学習できるの？
\YUZUKO うーん、、、どうなんだろう？
\YUKARI えー
\YUI どうなんすか？ ゆずこさーん
\YUZUKO むーん。。。

\PAUSE

\YUZUKO あ！
\YUI なになに
\YUZUKO "文脈自由文法の学習は不可能である" ${}^{[1]}$ \footnote{英語は文脈自由文法であると言われる. いや、少なくとも反証はされていない.}
\YUKARI えーなんでー？
\YUI 推論の具体的な方法も決めてないのに
\YUZUKO TABLE 1 に書いてるのだとー…
\YUI なになに？
\YUZUKO 文脈自由文法も文脈依存文法も正規言語も、正提示からの極限同定は不可能
\YUKARI だからなんでー？
\YUZUKO うーん、詳しい記述はどこにあるんだろう

\PAUSE

\YUZUKO あ、あったあった
\YUZUKO "super-finite class of languages"
\YUKARI クラス？
\YUZUKO うん、言語族、のことかな？
\YUI そんなの今まで話に出てこなかったぞ
\YUZUKO ごめんごめん。説明がめんどそうだったから…
\YUZUKO 「自然数の部分集合」とか「自然言語」みたいに、推論するConcept を中から選べるための枠組みみたい
\YUKARI え？ じゃあ、推論って、選択のこと？
\YUI なんか急に問題が簡単に見えてきたなあ

\begin{boxnote}
    {\bf 列挙による推論}

    Cencept のクラスが添字つき集合 \footnote{集合の要素をもれなく列として並べられるということ} の場合、列挙による推論がありえる. この方法ではまず Concept を列に並べる.
    $$\mathcal{C} = \{ C_1, C_2, C_3, \ldots \}$$
    次のような方法で推論を行う.
    \begin{itemize}
        \setlength{\itemsep}{0mm}
        \item
            添字 $i=1$ を持っておく.
        \item
            一つの informant を受け取る.
        \item
            過去に受け取った informant のどれかと $C_i$ とが矛盾するか調べる.
        \item
            どれかと矛盾するなら、$C_i$ は正しい Concept ではないので、添字 $i$ を 1 増やす.
            矛盾しないなら何もしない.
        \item
            推論として $C_i$ を答える.
    \end{itemize}
\end{boxnote}

\YUKARI さっきの自然数のは？ これで解ける？
\YUI いやいや、無理だろ
\YUKARI どうして？
\YUI 自然数の部分集合全体は可算じゃないから
\YUKARI そっかー
\YUI この方法で推論するには「あり得る言語が多すぎる」ってわけだな
\YUZUKO もっと単純なやつじゃないと、これはダメみたいだね
\YUKARI なにならいいんだろう
\YUI 「ある数の倍数」とかどうだ？
\YUKARI それなら可算だね

\begin{boxnote}
    {\bf 倍数全体という Concept クラス}

    自然数 $n$ の倍数全体を $\mathbb{Z}_n$ と書く.
    $\mathcal{C} = \{ \mathbb{Z}_n : n \in \mathbb{N} \}$ は列挙による方法で正提示から極限同定可能?
\end{boxnote}

\YUZUKO うーん…
\YUI いや、無理だな
\YUKARI えー、なんでー？
\YUI だってほら、答えを 「4の倍数」だとするだろ
\YUI 正提示としては 4, 8, 16 って感じで、4の倍数だけが来るけど、
\YUI 4の倍数って2の倍数でもあるだろ？
\YUKARI つまり？
\YUZUKO ほら、2 の倍数の可能性を捨てきれないわけじゃん
\YUI 単純に、$\mathcal{C} = \{ \mathbb{Z}_1, \mathbb{Z}_2, \ldots \}$ って並べてたら、$i=2$ で停まっちゃう
\YUZUKO 添字の順序を工夫すれば… うーん…
\YUI $\mathbb{Z}_4$ を $\mathbb{Z}_2$ の前に持ってくればいいんだけど、そしたらキリがないし
\YUKARI あーでも、ちょっとズルをしたら上手くいくかも
\YUI どんな？
\YUKARI あのねー、正提示の一番最初だけ先に見ちゃうの
\YUKARI で、それが $m$ だったら、
$$\mathbb{Z}_{m}, \mathbb{Z}_{m-1}, \ldots, \mathbb{Z}_{2}, \mathbb{Z}_{1}$$\vspace{-6mm}
\YUKARI って並べるの
\YUI あー、それなら上手くいくなー
\YUI 上限を見つけて、そこから降りてくわけだな
\YUZUKO あ、ていうか！
\YUZUKO これって、提示される数の最小値を取ればいいだけだね
\YUKARI あー、確かに
\YUI 提示される数は整数だから、絶対値は取らないとだけどな

\begin{boxnote}
    自然数 $n$ の倍数全体を $\mathbb{Z}_n$ と書く.
    Concept class, $\mathcal{C} = \{ \mathbb{Z}_n : n \in \mathbb{N} \}$ は次のような方法によって正提示から極限同定可能.  \footnote{これは正しく、極小言語 (minimal language; MINL) 戦略の自然数バージョン}
    \begin{itemize}
        \setlength{\itemsep}{-1mm}
        \item 数 $m = \infty$ を持つ
        \item informant $m_t$ を受け取る
        \item $m$ より $|m_t|$ の方が小さい時、$m$ を $|m_t|$ で上書きする
        \item $Z_m$ を推論
    \end{itemize}
\end{boxnote}

\PAUSE

\YUKARI んーー。それはいいんだけどー
\YUKARI 赤ちゃんは？ 言語はー？
\YUI あ、ていうか、文脈自由文法は？ "super-finite" は？
\YUZUKO あ、そうだったそうだった。忘れてました

\PAUSE

\YUI 正提示から学習できる言語。パターン言語 ${}^{[2]}$
\YUZUKO お？
\YUI んんん？？ $\Sigma A$ …？
\YUZUKO どれどれ
\YUI んー。パターン言語の定義らしいんだけど…
\YUZUKO ああ、たぶんこれ、Kleene閉包だよ
\YUI こんなヘンな記法が…

\begin{boxnote}
    非形式的に「パターン」を説明します.
    日常会話で用いるいわゆる「パターン」とは違う意味で使うので註意して下さい.
    ここで言うパターンとは、要は、「空欄のある文」です.
    \begin{itemize}
        \item 例. ``世界が \fbox{　　} でありますように''
    \end{itemize}
    また空欄には「名前」をつけることができます.
    \begin{itemize}
        \item 例. ``\fbox{ (x) } が \fbox{ (x) } を \fbox{ (y) } てました''
    \end{itemize}
\end{boxnote}

\begin{boxnote}
    非形式的に 「パターン言語」 を説明します.
    パターン言語とはある1つのパターンによって「説明される」言語です.

    先ほど例に挙げたパターン ``\fbox{ (x) } が \fbox{ (x) } を \fbox{ (y) } てました'' を再び用います.
    このパターンが「説明する」言語とは、空欄を自由に埋めて出来る文からなる集合のことです.
    ただし、同じ名前の空欄には同じもので埋めなければいけません.
    \begin{itemize}
        \setlength{\itemsep}{0mm}
        \item ``\fbox{ 私 } が \fbox{ 私 } を \fbox{ 見つめ } てました''
        \item ``\fbox{深淵} が \fbox{深淵} を \fbox{ 覗いて } ました''
    \end{itemize}
\end{boxnote}

\PAUSE

\YUKARI 急に日本語だー
\YUI 同じ名前の空欄があるって、同じものが何度も出現するってことだろ？
\YUI あんまり自然言語にそういうのって出てこないような
\YUKARI 同じ名前の空欄が出てこないものは「正則パターン言語」
\YUZUKO あ、これってもしかして、深さが 1 しかない文脈自由文法？
\YUI あー、なるほど
\YUI ん？
\YUZUKO あ！ ほら見て！ 鎌倉！
\YUKARI 大仏はー？
\YUZUKO うーんどこだろう
\YUI こっからじゃ見えないんじゃないか？
\YUKARI でもじゃあ、もうすぐ！ だね
\YUZUKO うん！

\subsection*{参考文献}

本物語は次の参考文献をヒントに創作しました.

\begin{enumerate}
    \item[$\lbrack 1 \rbrack$] E. Mark Gold: ``Language Identification in the Limit'', in \emph{Information and Control 10 (1967)}
    \item[$\lbrack 2 \rbrack$] Angluin: ``Positive Inference of Formal Languages from Positive Data'', in \emph{Information and Control 45 (1980)}
    \item[$\lbrack 3 \rbrack$] {Hiroki Arimura, Takeshi Shinohara and Setsuko Otsuki}: ``{Finding Minimal Generalizations for Unions of Pattern Languages and Its Application to Inductive Inference from Positive Data}'', in \emph{In Proc. the 11th STACS, LNCS 775 (1994)}
    \item[$\lbrack 4 \rbrack$] {\rm @cympfh}: ``言語の極限同定みたいな話'',\\
        \url{http://cympfh.cc/study/language-identification/history/it.pdf}
\end{enumerate}
